**王溥**（），字**齐物**，[宋初并州祁](../Page/宋朝.md "wikilink")（今[山西](../Page/山西.md "wikilink")[祁县](../Page/祁县.md "wikilink")）人。歷任[後周太祖](../Page/後周.md "wikilink")、世宗、恭帝、[北宋太祖](../Page/北宋.md "wikilink")——兩代四朝[宰相](../Page/宰相.md "wikilink")。

## 生平

出生於官宦世家，[後漢乾祐元年](../Page/後漢.md "wikilink")（948年）二十六歲甲科進士第一名\[1\]，任秘書郎，后周太祖广顺三年（953年）官至宰相，年僅32岁。周恭帝时，上表请修《世宗实录》，与[扈蒙](../Page/扈蒙.md "wikilink")、[张淡](../Page/张淡.md "wikilink")、[王格](../Page/王格.md "wikilink")、[董敦等共同编修](../Page/董敦.md "wikilink")，建隆二年八月，书成奏上。其父王祚做過刺史、團練使，生活奢侈，好延壽之術。溥雖貴為宰相，家中仍以王祚作主，有官員到王家拜見王溥時，王祚招待客人，總是教王溥穿上一品官服，並在左右侍候。客人常坐立難安，王祚說：「豚犬，不足為之起。」

[郭威任樞密副使](../Page/郭威.md "wikilink")、樞密使時，率軍平河中叛亂，聘為幕僚。平亂後，從敵區繳獲大量的叛將資料。郭威要按名稽查，王溥说：“魑魅之形，伺夜而出，日月既照，氛沴自肖。愿一切焚之，以安反侧”\[2\]。

显德四年（957年），周世宗[柴榮请王溥选择将帅](../Page/柴榮.md "wikilink")，王溥举荐[向拱](../Page/向拱.md "wikilink")，再次取得胜利。宴會上世宗亲赐御酒说：“为朕择帅成边功者，卿也！”

世宗死，[赵匡胤势力强大](../Page/赵匡胤.md "wikilink")，“宰相王溥亦阴效诚款”，并献奉宅园以取悦于赵匡胤\[3\]。赵匡胤黃袍加身返京，王溥“口禁不能对”，“降阶先拜”\[4\]。赵匡胤曾对左右说：“王溥十年做相，三迁一品，福履之盛，近世未见其比。”乾德二年（964年）正月，罢相，任太子少保\[5\]。太平兴国初年，封祁国公，七年（982年）八月去世。谥文献。赵宋之后，王溥虽仍为宰相，但基本上被削實權。主要的精力则投入在编修史籍，家有藏書萬餘卷，編著《世宗實錄》、《[唐會要](../Page/唐會要.md "wikilink")》、《[五代會要](../Page/五代會要.md "wikilink")》三部史籍共一百七十卷，開史學“會要”體例之。

## 注釋

## 參考書目

  - 《東都事略》卷18《王溥傳》

  -
[W王](../Page/category:祁县人.md "wikilink")

[W王](../Category/宋朝宰相.md "wikilink")
[Category:後周宰相](../Category/後周宰相.md "wikilink")
[P溥](../Category/王姓.md "wikilink")
[Category:后汉官员](../Category/后汉官员.md "wikilink")

1.  [叶梦得](../Page/叶梦得.md "wikilink")《石林诗话》卷下云：“五代王仁裕知贡举，王丞相溥为状元，时年二十六。”《锦绣万花谷》前集卷二四引《退朝录》云：“本朝王溥，二十六岁状元及第，六年拜相，年三十二。”《五代诗话》卷二引乐史《广卓异记》云：“乾祐元年（948）户部侍郎王仁裕放王溥状元及第。”
2.  《宋史·王溥傳》
3.  《五朝名臣言行录》卷1之3
4.  《续资治通鉴长编》卷1，建隆元年正月甲辰。
5.  《[东都事略](../Page/东都事略.md "wikilink")》卷一八